\documentclass[12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{algpseudocode}	 % pseudo code
\usepackage{graphicx}		 % graphics
\usepackage{amsmath}		 % math symbols
\usepackage{amssymb}		 % math symbols
\usepackage{courier}         % listing font

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,breaklines=true, numbers=left}
\lstset{framextopmargin=50pt}

\usepackage[colorlinks,      % hyperlinks
            linktocpage,
            linkcolor=black,
            urlcolor=black]
            {hyperref}

\begin{document}

	\begin{center}

		\begin{picture}(0,0)(-40,-30)
			\includegraphics{images/fu_logo}
		\end{picture}

        \begin{picture}(0,0)(220,-37)
			\includegraphics{images/agdb_logo}
		\end{picture}

		\vspace{0.5cm}

        \Large{\textbf{Datenbanksysteme}}\\
        \normalsize


		\vspace{0.5cm}

        \large{\textbf{4. Übung: Structured Query Language (SQL)}}
        \normalsize

		\vspace{0.5cm}
		Ivan Condric, Raphael Taxis\\
        Tutorium Mittwoch 12-14 Uhr
    \end{center}

\section*{1. Aufgabe: Datenbanken und Tabellen}

\hfill
\begin{lstlisting}[language=sql]
psql -U postgres
\password postgres
# Dann gibt man das Passwort ein.
CREATE DATABASE testdb;
DROP DATABASE testdb;
CREATE DATABASE dbs;
\end{lstlisting}

\hfill
\begin{lstlisting}[language=sql]
psql -U postgres
CREATE ROLE testuser WITH ENCRYPTED PASSWORD 'testpasswort'
CREATEDB CREATEROLE LOGIN;
ALTER ROLE testuser WITH ENCRYPTED PASSWORD 'testpass';
\q
\end{lstlisting}

\hfill
\begin{lstlisting}[language=sql]
psql -d dbs -U testuser
CREATE TABLE student(
matrikelnummer INTEGER NOT NULL,
vorname VARCHAR(30) NOT NULL,
nachname VARCHAR(30) NOT NULL);
\dt
\end{lstlisting}

\hfill
\begin{lstlisting}[language=sql]
ALTER TABLE student ADD PRIMARY KEY (matrikelnummer);
\q
\end{lstlisting}

\newpage

\section*{2. Aufgabe: SQL 1}
\lstinputlisting[language=sql]{aufgabe02.sql}

\newpage

\section*{3. Aufgabe: SQL 2}
\lstinputlisting[language=sql]{aufgabe03.sql}

\newpage

\section*{4. Aufgabe: Connectivities}
\subsection*{Haskell}
\lstinputlisting[language=Haskell]{PostgreSQLConnector.hs}
\subsection*{Python}
\lstinputlisting[language=Python]{PostgreSQLConnector.py}

\newpage

\subsection*{Java}
\lstinputlisting[language=Java]{PostgreSQLConnector.java}
\end{document}
